

 
	Znievske dni cyklistiky sú významným a tradičným pretekom zaradeným v slovenskom pohári, nazývaným Slovenské Pyreneje. 54. ročníka sa zúčastnili profesionálny cyklisti z tímu Dukly Trenčín - Trek, poloprofesionálny rakúsky tím RSC-Amplatz, či kvalitne podporované poloprofesionálne tímy CK Epic Dohňany, CK Banská Bystrica a mnoho ďalších slovenských pretekárov z ostatných slovenských tímov. Na tejto slovenskej cestárskej klasike nechýbalo kompletné 8 členné zloženie mužskej časti PROefekt teamu: Juraj Karas, Ján Subovits, Tomáš Višňovský, Helmut Posch, Patrik Spanyo, Filip Lašut, Miroslav Kováčik a Pavol Dohnányi. Pre mnohých z nich to boli vôbec prvé tak rýchle, dlhé a kvalitne obsadené preteky. 
 
	  
 
	 
 
	rozjazdovanie pred pretekom 
 
	  
 
	 
 
	na štarte 
 
	  
 
	Tréner a jazdec Juraj Karas hodnotí priebeh preteku: 
 
	  
 
	"Na tradičnom 51 kilometrovom okruhu, ktorý sa absolvoval 3krát, sa začalo pekne zostra. 70-členný pelotón sa naťahoval a spájal. Výraznejšia selekcia prišla na prvom dlhom stúpaní na Diel. Po zjazde som ostal v asi 6 člennej skupinke, kde som spoznal Milana Barényho a Miroslava Debnára. O chvíľu si nás dotiahol aj Ján Subovits s ďaľšími pretekármi. V cca 15 člennom zložení sme doťahovali úplne čelo pretekov, kde boli cca 4 najrýchlejší jazdci prvého stúpania. To sa nám podarilo a zákonite sme zvolnili, čo pomohlo hlavnej skupine k nášmu dobehnutiu. V druhom kole sa však pokračovalo v ostrých atakoch a definitívne sa podarilo uniknúť šiestim pretekárom, kde nechýbali najlepší jazdci spomínaných profi tímov. V priebehu preteku sa z hlavného pelotónu v druhom selekčnom kopci Diel ešte podarilo odskočiť štyrom pretekárom (Kolář, Barényi, Lajcha a Poll). V poslednom kole pod Dielom sme ostali v hlavnej skupine za 10timi najlepšími z PROefektu ja, Subovits, Lašut a Kováčik. Pod heslom preteky končia až na páske, a s cieľom atakovať pre nás výborné 11. miesto som v začiatku tiahlého stúpania nastúpil s úmyslom pomôcť Subovitsovi vyviesť sa za najlepšími pretekármi, ktorí sa rozhodnú ma stíhať. Tento krok som spravil, i napriek tomu, že v hromadnom dojazde mám šancu uspieť. Avšak chcel som, aby aj Subovits ukázal vrchárske kvality a o 11. miesto sa pobil z úniku. Po taktickom a vypätom boji v tiahlom stúpaní sa podarilo definívne ujsť Subovitsovi so silným rakušanom Gaubitzer. Škoda, že Ján špurt o 11. miesto prehral, ale aj tak obsadil výborné 12. miesto. V posledných kilometroch pred cieľom sa ešte pokúšali jeden po druhom útočiť a uniknúť jazdci CK Epic Dohňany, čo bolo z mojho pohľadu značne nekoordinované a preto sa im to ani nepodarilo. A tak sme dochádzali pohromade a špurtovali o 13. miesto. To sa mi podarilo ukoristiť a skvelé predstavenie tímu ešte podtrhol 17. miestom Filip Lašut. Tempu na poslednom kopci Diel už nestačil Miro Kováčik a nakoniec vo svojich 47 rokoch dokončil na peknom 40.mieste. Patrik Spanyo po 3 mesačnej prestávke zapríčinenej presilenej achilovke pretek dobojoval na 52. mieste. Ako tréner si cením tiež obrovské zlepšenie Pala Dohnányho, ktorý minulý rok zvládol iba jeden okruh, teda 53 km. A teraz ako posledný 54ty jazdec ťažký pretek dokončil. Tomáš Višňovský a Helmut Posch sa zaradili medzi 30 jazdcov, ktorí nedokončili. Chlapci deň pred absolvovali horské preteky, ktoré sa podpísali na tom, že prvý rýchly okruh pretekov nezvládli akceptovať a mal za následok ich neskoršie zabalenie." 
 
	  
 
	 
 
	Juraj Karas, Ján Subovits, Pavol Dohnányi a Helmut Posch po štarte 
 
	  
 
	  
 
	  
 
	 
 
	záver dlhého stúpania na Diel 
 
	  
 
	Osobný postoj trénera k pretekom a vystúpeniu PROefekt teamu: 
 
	  
 
	Kláštor pod Znievom sú pre mňa srdcovou záležitosťou, keďže som tu zažil rozhodujúce momenty svojho cyklistického života. V r. 2003 sa mi tu v junioroch podarilo prvý krát vyhrať riadny pretek. V r. 2006 som po nenaplnených očakávaniach sezóny príčinou zranenia a dlhého výpadku ukončoval športovú kariéru 9. miestom a odovzdával bicykel vtedajšiemu tímu ŽP Šport Podbrezová. V r. 2011 som sa tu vrátil a ako opäť jazdec s licenciou preteky dokončil na 14.mieste. 
 
	  
 
	A tohto roku 2013 som tu prišiel so svojím tímom PROefekt porovnať sa s profi a poloprofi jazdcami, ktorých kvantitatívne tréningové a pretekové zaťaženie je oveľa vyššie. Navyše podopreté dlhoročnými skúsenosťami získaných na ťažkých medzinárodných pretekoch. Pri rozhliadnutí súperov na štarte som mal malú dušičku, aby sme aspoň dvaja preteky vôbec dokončili. Avšak dobrá nálada v tíme mi pomáhala nebyť vo svojej mysli príliš skeptický. 
 
	  
 
	Nakoniec takýto úspešný výsledok, mňa ako trénera znova utvrdzuje, že moja práca so zverencami prináša ovocie, že sme na správnej ceste v treningovom procese, ktorý nám dáva schopnosť pretekať s jazdcami z oveľa silnejších tímov a s lepšími materiálnymi podmienkami. 
 
	  
 
	Verím, že v Slovenských Pyrenejách zažijem v svojom cyklistickom živote ešte veľa pekného :) 
 
	  
 
	 
 
	V kopci Diel sa hlavná skupina neustále delila. Juraj Karas s Jánom Subovitsom dokázali stále ostať na čele 
 
	  
 
	 
 
	Pavol Dohnányi bojuje až do cieľa 
 
	  
 
	Kompletné výsledky nájdete TU 
 
	  
 
	PROefekt 

